順豐拒交客戶資料遭淘寶封殺 阿里巴巴開「菜鳥快遞」硬撼順豐

【本報訊】阿里巴巴旗下的菜鳥快遞與順豐速遞一場「2萬億元對2,000億元」的紛爭昨日進一步升溫。正所謂「敵人的敵人就是朋友」，繼騰訊（700）後，淘寶的主要競爭對手京東亦加入圍剿阿里行列，京東創辦人劉強東更公開撐順豐創辦人王衛。國家郵政局則「打圓場」，表示高度重視，強調雙方要顧全大局。
記者：梁偉聰

順豐向來是阿里其中一個合作夥伴，雙方決裂後，順豐指菜鳥今次封殺，背後原因是阿里方面一直希望順豐終止使用騰訊的雲計算服務，改為使用阿里雲，以及菜鳥要順豐交出涉及客戶私隱的資料。

菜鳥指順豐擅取數據

不過，菜鳥方面就指，與順豐合作條款中並沒有使用阿里雲的條款，阿里雲未參與此事，反指今次事件是順豐突然關閉物流數據接口在先，為保障商家和消費者，建議淘寶商家暫時停止使用順豐發貨，改用其他快遞發送包裹。公司強調，菜鳥從未要求順豐提供非淘寶數據，更指控順豐有問題，稱「順豐和豐巢此前出現過快遞櫃信息洩露，大量調用非順豐數據、遠超正常範圍等一系列安全事件，觸碰了我們的底線。」

今次事件已演變成「雙馬大戰」，京東亦加入圍剿阿里的戰團，公開支持順豐。騰訊旗下的騰訊雲前晚於微博稱，「騰訊雲助力順豐佈局雲端，無論多麼重視順豐的數據與業務安全都不為過。」

早有積怨 大數據成導火線

【拆 局】

「冰封三尺，非一日之寒」，阿里巴巴與順豐反面非一時意氣，兩者表面合作無間，實際已早有積怨。是次導火線就是近年經常提及的「大數據」（Big Data），令「大衛」王衛決意挑戰「歌利亞」馬雲。

阿里2013年投資50億元（人民幣，下同）成立菜鳥，找來順豐及「三通一達」（申通、圓通、中通、韻達）各出資5,000萬元，佔1%股份。其後順豐於2015年4月聯同申通、中通、韻達和普洛斯共同投資5億元成立豐巢科技，順豐同年將1%菜鳥股份沽出。豐巢於今次事件關閉對菜鳥的數據接口。

馬雲曾暗寸王衛

上月菜鳥網絡在GSLS全球智慧物流峯會上，馬雲「暗寸」王衛，指「很多公司已經上市，更多的物流公司在排隊上市，但我沒有發現上了以後和不上市有多大的區別，唯一感覺就是我變成了排名多少的富豪了，這沒有意義。」

馬雲希望透過成立菜鳥收集數據，這個如意算盤在面對「大衛」挑戰，加上「死對頭」騰訊（700）背後推波助瀾，如今很有可能「打唔響」。

狗咬狗骨 一個都未用過